\documentclass[11pt,a4paper,toc=listof, toc=bibliography]{scrartcl}
%\addtokomafont{sectioning}{\rmfamily}
%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage{geometry}
%\geometry{a4paper, top=22mm, left=30mm, right=22mm, bottom=22mm, footskip=12mm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath, amssymb, textcomp}
\usepackage{setspace}
\usepackage{pdfpages}%http://stackoverflow.com/questions/2739159/inserting-a-pdf-file-in-latex
\usepackage{listings}%https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1,
  breaklines=true
}

\def\bitcoinA{%
  \leavevmode
  \vtop{\offinterlineskip %\bfseries
    \setbox0=\hbox{B}%
    \setbox2=\hbox to\wd0{\hfil\hskip-.03em
    \vrule height .3ex width .15ex\hskip .08em
    \vrule height .3ex width .15ex\hfil}
    \vbox{\copy2\box0}\box2}}
    



\usepackage{tabularx}
\usepackage{subfigure}
\lstset{basicstyle=\footnotesize}
\usepackage[printonlyused]{acronym}
\author{Juri Jascha Tschöll}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
%\DeclareFieldFormat{apacase}{#1} %Regelt Groß/kleinschreibung im lit
%\DeclareLanguageMapping{german}{german-apa}
\usepackage[babel,german=quotes]{csquotes}
\usepackage{eurosym}
\usepackage[font=footnotesize]{caption}
\newcommand{\mywh}{0.5\textwidth}
\newcommand{\myw}{\textwidth}
\bibliography{bibmt}

\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}} %http://tex.stackexchange.com/questions/157389/how-to-center-column-values-in-a-table
\usepackage[export]{adjustbox} %http://tex.stackexchange.com/questions/19080/how-to-vertically-center-text-with-an-image-in-the-same-row-of-a-table

\usepackage{verbatim} %comment
\usepackage{scrpage2}
\usepackage{setspace}
\usepackage[stable]{footmisc}
\usepackage{tikz}
	\usetikzlibrary{intersections,positioning,fit}%Tabellenpakete
	\pgfdeclarelayer{layer1} % http://texwelt.de/wissen/fragen/10776/tikz-nodes-mehrfach-verschachteln
	\pgfdeclarelayer{layer2}
	\pgfsetlayers{layer2,layer1,main}
	\usepackage{bbding} %http://tex.stackexchange.com/questions/156712/latex-command-for-unfilled-bigstar
\usepackage{longtable}
\usepackage{colortbl} %farbige Zellen
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating} %tabellenzellen drehen
\usepackage{pdfpages}%http://stackoverflow.com/questions/2739159/inserting-a-pdf-file-in-latex

\clearscrheadfoot
\newcommand{\myheader}{Allgemeines Handbuch für die Erstellung von Open Educational Resources (OER)}
\newcommand{\myheaderbs}{Allgemeines Handbuch für die Erstellung von \\ Open Educational Resources (OER)}
\newcommand{\ccby}{\includegraphics[scale=0.8]{image/by2.pdf}}
%\newcommand{\myfooter}{CC BY 4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode)}
%ursp. ihead linke Kopfzeile
%\chead{\mytitle} % - centre Kopfzeile
\chead{\footnotesize \myheader}
\cfoot{\footnotesize Juri Jascha Tschöll}
\ifoot{\ccby} % - rechte Fußzeile
%\cfoot{\footnotesize \myfooter}
\ofoot{\pagemark}


\setheadsepline{0.5pt} %Dicke der Trennlinie Kopfzeile - Text
\setfootsepline{0.5pt} %Dicke der Trennlinie Fusszeile - Text

\pagestyle{scrheadings}

% Höhe der Kopfzeile (bzw: Abstand der Kopfzeile zum Seitenanfang)
%\setlength{\headheight}{3\baselineskip}

\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed} % http://mirror.unicorncloud.org/CTAN/macros/latex/contrib/mdframed/mdframed.pdf
\usetikzlibrary{shadows}

\newmdenv[shadow=true, shadowcolor=black, font=\rmfamily, backgroundcolor=black!5]{shadedbox}

\mdfdefinestyle{checkliststyle}{
	linecolor=black,linewidth=1pt,
	frametitlerule=true,
	frametitlebackgroundcolor=gray!20,
	innertopmargin=\topskip,
	userdefinedwidth=0.9\linewidth,
	align=center,
}

\mdfdefinestyle{merksatzstyle}{
	linecolor=black,linewidth=1pt,
	frametitlerule=true,
	frametitlebackgroundcolor=gray!40,
	innertopmargin=\topskip,
	userdefinedwidth=0.9\linewidth,
	align=center,
}

\mdtheorem[style=checkliststyle]{checklist}{\XSolidBrush{} Checkliste}

\mdtheorem[style=merksatzstyle]{merksatz}{\HandRight{} Merksatz}

\mdtheorem[style=merksatzstyle]{exkurs}{\ArrowBoldUpRight{} Exkurs}

\usepackage{enumitem} %https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/List_Structures
\usepackage[pdfborder={0 0 0}]{hyperref}

\begin{document}

\onehalfspacing

\begin{center}
\sffamily\textbf{\LARGE{\myheaderbs}} \\[2em]
\end{center}

\begin{center}
\sffamily\textbf{\Large{Teil A - Bildungsmaterial}} \\[2em]
\end{center}

Dieser Teil des Handbuchs soll Sie bei der Erstellung von schriftlichen Bildungsmaterialien unterstützen. Im Teil B des Handbuchs finden Sie alle notwendigen Informationen zur Lizenzierung von OER. 

Zurecht mögen Sie sich fragen: \enquote{Wer nutzt denn heute noch schriftliche Bildungsmaterialien?} Die Antwort lautet: leider viel zu wenige. Im Bildungsbereich -- egal ob betrieblich, akademisch oder in der Freizeit -- fehlen solche Materialien. Dabei sind schriftliche Bildungsmaterialien zur Eigenbildung bestens geeignet. Zudem können sie als Basis für Seminare, Plakate oder (Web-)Applikationen eingesetzt werden. 

Ausgangslage sind in der Regel sperrige Sachtexte. Diese können zwar informativ sein, häufig aber auch einschläfernd, unleserlich und in der Folge nicht lehrreich. In diesem Handbuch sollen die wichtigsten Merkmale von Bildungsmaterialien beschrieben werden. Diejenigen, die es besonders eilig haben oder all jene, die gerne den Überblick behalten, finden ab Seite \pageref{sec:checklisten} Checklisten für alle behandelten Gebiete.

Das Handbuch basiert auf verschiedenen Artikeln, Ratgebern und Wikis. Das gemeinsame Stichwort dieser Quellen lautet \enquote{Instruktionsdesign} (\textit{englisch: instructional design}). Dahinter stecken psychologische Auswertungen zur Optimierung von Lehr- und Lerntexten. Nichtsdestotrotz spiegelt dieses Handbuch Meinungen und Einstellungen des Autors wider. Da diese gewiss nicht allgemeingültig sind, wurde das Handbuch bewusst unter einer freien Standardlizenz (CC BY) veröffentlicht. Sollten Sie mit Teilen des Handbuchs unzufrieden sein, ändern Sie diese ab und veröffentlichen Sie ein aktualisiertes Handbuch. Nur auf diese Weise kann die Aktualität und Qualität dieses Handbuchs erhalten werden.

% In der Arbeit: Zitat nur wo wirklich erforderlich - Sinngemäß ist nicht erforderlich

\section{Vorbereitung -- Was würde ein Lehrer machen?}\label{sec:vorbereitung}

Eine wichtige Ausgangslage für die Erstellung von Bildungsmaterialien ist das Motto:

\begin{merksatz}[Motto]\label{merk:motto}
Ich bin kein \enquote{Wissensvermittler}, sondern ein \enquote{Lernermöglicher}!
\end{merksatz}

% Lernenden ganzheitlich aktivieren \parencite[][S. 13]{methoden}
\paragraph{Gründe und Ziele} Dieses Motto soll stets als Anker dienen. Denn als langfristig erfolgreich gelten nur Bildungsmaterialien, die Lernende umfassend aktivieren. Fälschlicherweise wird meist nur der Verstand angesprochen. Da unser Gehirn stets versucht Verknüpfungen herzustellen, können wir es durch Emotionen, Wahrnehmungen der Sinne oder auch körperliche Übungen unterstützen. % Fragen, wie man das macht
Als Basis für ein solches Vorgehen können folgende Fragen hilfreich sein \parencite[][]{methoden}:
% Gute Fragen zu Beginn der Erstellung \parencite[][S. 17]{methoden}
	\begin{itemize}
	\item Wer soll als Zielgruppe angesprochen werden?
	\item Was interessiert diese Zielgruppe?
	\item Warum soll sich die Zielgruppe mit diesem Material beschäftigen (\textit{Motivation})?
	\item Wozu soll sie das machen (\textit{Ziele})?
	\end{itemize}
% Zielgruppenorientierung, Motivation, Milieu, vermutliche Vorkenntnisse
\paragraph{Zielgruppe} Besonderes Augenmerk erhält die Zielgruppenorientierung. Dabei kann eine Vielzahl von Eigenschaften betrachtet werden: Geschlecht, Alter, Beruf, Ausbildung, etc.  Mit diesen klassischen Zielgruppen können Sie die erwarteten Vorkenntnisse bestimmen. Um Aufbau, Design und Schreibstil an der Zielgruppe zu orientieren, kann die Berücksichtigung der  \enquote{sozialen Milieus} hilfreich sein. Dabei werden die Eigenschaften von gesellschaftlichen Großgruppen zusammengefasst (etwa in Traditionalisten und Performer) \parencite[][]{sinus}. % Evtuell Tabelle

\begin{exkurs}[Lernzielformulierung]
An dieser Stelle kann es Ihnen sinnvoll erscheinen über die Festlegung von Lernzielen als Orientierungshilfe nachzudenken. Lernziele führen zu einer starken Fokussierung der Lernenden. Dies behindert einen freien, ganzheitlichen Lernprozess. Nur wenn eine starke Fokussierung erwünscht ist (etwa zur Prüfungsvorbereitung), sind Lernzielformulierungen sinnvoll.
\end{exkurs}

%Nachdem die Zielgruppe und deren Intention benannt sind, folgt die Lehr- und Lernzielformulierung. Auf diese Weise geben Sie vor, welche Ziele vom Material verfolgt werden -- und haben gleichzeitig eine Orientierungshilfe. Die Lernenden können diese Ziele übernehmen und ihre Aufgaben besser einschätzen. >>> Lernzielformulierung fällt raus, weil einschränkend sS 27 Ballstaedt

%Didaktische Reduktion \parencite[][S. 45 und 69]{methoden}
\paragraph{Didaktische Reduktion} In der Regel werden Bildungsmaterialien nicht komplett neu erstellt. Stattdessen gilt es vorhandene Sachtexte so zu verpacken, dass diese als Lerntexte verwendet werden können. Weiterhin gibt es meist deutlich mehr Material, als Zeit dieses zu behandeln. Das Treffen einer Auswahl ist unvermeidbar. Allgemein kann zwischen zwei Arten der Reduktion unterschieden werden \parencite[][]{methoden}:

	\begin{itemize}
	\item Reduktion in die Breite: Fokussierung auf ein Werk eines Autors
	\item Reduktion in die Tiefe: Verzicht auf die Biographie des Autors (sofern keine besondere Relevanz zum Werk besteht)
	\end{itemize}
	
Für eine erfolgreiche Reduktion müssen zentrale Bestandteile herausgesiebt werden. Abhängig vom erwarteten Interesse der Lernenden, leitet sich ein optimales Maß an Differenzierung und Perspektivenvielfalt für die Bildungsmaterialien ab. 

% Leittextmethode \parencite[][S. 69 f]{methoden}

\section{Verständlichkeit -- Die Hohe Kunst des Vereinfachens}\label{sec:verstandlichkeit}

	Den besten Lehrtext mag kaum jemand lesen, wenn er nicht verständlich ist. Aus diesem Grund werden an dieser Stelle ausgewählte Schritte vorgestellt, die ein hohes Maß an Verständlichkeit sicherstellen sollen.
	
	\paragraph{Einfachheit} Verwenden Sie stets bekannte Wörter. Sehr hilfreich ist dabei die Online-Version des Dudens \parencite[][]{duden}. Die Webseite zeigt sehr übersichtlich an, wie häufig ein bestimmtes Wort verwendet wird. Auch wenn Sie Fachwörtern und Abkürzungen erklären -- was für eine gute Verständlichkeit unvermeidbar ist -- kann der Duden sehr hilfreich sein. Verwenden Sie außerdem anschauliche Darstellungen. Je leichter unser Gehirn sich etwas vorstellen kann, desto rascher funktioniert der Lernprozess. Sie erreichen dies etwa durch das Austauschen abstrakter Substantive durch sprechende Verben.
	%Glossar 
	
	\paragraph{Prägnanz} Eng verwandt mit der Einfachheit ist die Prägnanz -- oder auch \textit{Kürze}. Einfache Sätze sind nicht zu lang (9 bis 13 Wörter) und enthalten kurze Wörter (dreisilbig). Feste Mustergrößen gibt es nicht. In den vorangehenden Klammern sind Empfehlungen vom Hamburger Verständlichkeitskonzept hinterlegt \parencite[][]{wiki:hamburg}.
	% Welche Klammern??
	Damit Sie Ihre Texte wirklich knapp halten, sollten Sie prüfen, ob jedes verwendete Wort notwendig ist. Doch treiben Sie es mit der Vereinfachung nicht zu weit. Die verwendeten Wörter sollen so nahe als möglich am Wortschatz der Lernenden liegen. Es gilt:
	
	\begin{merksatz}
	\enquote{So einfach wie möglich. Aber nicht einfacher!} (Albert Einstein)
	\end{merksatz}
	
	\paragraph{Gliederung} Schriftliche Unterlagen haben den Vorteil, dass Lernende sehr einfach bestimmte Inhalte überspringen können. Dies funktioniert dann am besten, wenn das Material gut gegliedert ist. Dafür müssen Gedanken in Absätze und Abschnitte in Kapitel unterteilt werden. Sprechende Überschriften sorgen dafür, dass der Lernende weiß, was ihn erwartet. Sie können ihn auch dabei unterstützen, sich die Inhalte leichter einzuprägen:
		\begin{quote}
			Visueller Lerntyp -- Das Auge lernt mit
		\end{quote}
	Abschließend ist auf eine schlüssige Reihenfolge zu achten. Bei sämtlichen Prozessabläufen soll ein chronologisches Vorgehen gewählt werden (vgl. Kochrezept). Eine andere schlüssige Reihenfolge ist von links oben nach rechts unten (abgeleitet von der Leserichtung). Bei klaren Begriffsbestimmungen (z.B. Automarken) kann auf eine alphabetische Reihenfolge zurückgegriffen werden.
	
	\begin{exkurs}[Satzbau - Tun Sie nicht so geheimnisvoll!]
	Lateiner kennen das Problem. Der größte Fehler beim Übersetzen vom ehrwürdigen Cäsar ist es, mit dem ersten Wort eines Satzes zu beginnen. Denn das alles entscheidende Wort ist das Verb und das schrieben die Römer meist am Ende des Satzes. Im Deutschen existiert dieses Phänomen ebenso. Der Leser versteht den Satz erst, wenn er den Punkt erreicht hat. Je länger der Satz ist, desto unverständlicher wird er. Verzichten Sie deshalb, besonders bei langen Empfehlungen, auf Modalverben (sollen, müssen, etc.) oder verwenden Sie eine Aufzählung.
	\end{exkurs}

\section{Schreibstil -- Raus aus der Deckung!}\label{sec:stil}

	\paragraph{Persönlich} Durch einen persönlichen Schreibstil sprechen Sie den Lernenden direkt an. Dadurch schaffen Sie eine Dialogbeziehung, welche eine intensivere Auseinandersetzung mit dem Inhalt zur Folge hat. Vergessen Sie nicht: Ein Lerntext hat bereits gewonnen, wenn ein Lernender einen Fehler findet und nach einer Lösung sucht.  
	%Tipp...umschreiben
	
	\paragraph{Impulse} Mit dem Einsatz von Impulsen können Sie für Denkanstöße sorgen. Ziel ist es, den Lernenden stärker mit den behandelten Inhalten zu konfrontieren. Kombiniert mit dem eingangs genannten persönlichen Stil, können verschiedene Arten von Fragen als Köder genutzt werden. Z.B. rhetorische Fragen: \enquote{Halten Sie Handbücher für sinnvoll?} -- oder finale Fragen: \enquote{Welche Absicht hatte der Politiker, beim Erlassen des Gesetzes?} 
	Ein anderes Mittel zur Impulssetzung kennen Sie von Tageszeitungen: der Aufreißer. Häufig sind dies strittige oder widersprüchliche Aussagen, die Interesse am Inhalt wecken sollen, etwa \enquote{Lesen macht dumm.}
	
	\paragraph{Beispiele} Beispiele dienen der anschaulichen Darstellung. Abstrakte Aussagen sollen dadurch für den Lernenden greifbar gemacht werden. Damit sollten Sie vor allem vage Aussagen und Begriffe untermauern. Sehr empfehlenswert sind Beispiele auch zur Belegung oder Widerlegung von Aussagen.
		
	\paragraph{Sprechende Bilder} Metaphern und Vergleiche sollen dem Lernenden dabei helfen, die Inhalte einfacher verstehen und aufnehmen zu können. Insbesondere bei abstrakten Inhalten können bildhafte Beschreibungen (etwa das Verhalten der Gäste einer Cocktail-Party zur Erklärung des Higgs-Mechanismus \parencite[][]{higgs}) nicht nur unterhaltsam, sondern auch sehr hilfreich sein. Möchten Sie Metaphern erstellen, sollten Sie sich an Emotionen und Erfahrungen orientieren. Vergleiche hingegen werden meist mit \enquote{wie} eingeleitet. Dies kann bereits beim Verfassen helfen, einen treffenden Vergleich zu finden.
	
	\paragraph{Humor} Wie das Salz in der Suppe, darf auch Bildungsmaterial eine Brise Witz enthalten. Durch mehrdeutige Anspielungen erreichte Schmunzler sorgen nicht nur für Freude, es fördert auch die kognitive Leistung der Lernenden. An dieser Stelle sei auf eine pädagogisch wertvolle Karikatur des Webcomics \enquote{xkcd.com} verwiesen:

		\begin{figure}[hb]
			\centering
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./image/airfoil}
			\caption*{Randall Munroe \enquote{Airfoil} \parencite{airfoil}}
		\end{figure}
	
	 
	% Emotionen werden angesprochen
	% Sie können auch Vergleiche mit \textit{wie} einleiten und somit eine 

\section{Formatierung -- Das Auge lernt mit}\label{sec:format}

	\paragraph{Schrifteinstellungen} Zu einer guten Formatierung gehören gut lesbare Schrifteinstellungen. Eine zentrale Eigenschaft hierfür sind Schriftarten mit Serifen (etwa Cambria oder Computer Modern Roman). Dies liegt daran, dass das Auge die Buchstaben besser unterscheiden und Wörter schneller aufnehmen kann. Um den Leser zu unterstützen sollte ein Zeilenabstand von 1 bis 1,5-fach gewählt werden. Ansonsten droht der Leser am Ende einer Zeile den Anfang der nächsten nicht mehr zu finden. Die Schriftgröße hängt von der Breite des Textes ab. Sie sollte so gewählt werden, dass etwa 8 bis 12 Wörter pro Zeile Platz finden. 
	
	\paragraph{Hervorhebungen} \textit{Hervorhebungen} \underline{sind wie} \textbf{Wolfwarnrufe} -- wenn sie zu häufig genutzt werden, verlieren sie Ihre Wirkung. Trotzdem sollen sich wichtige Punkte auch im Schriftbild abheben. Hierfür können Sie Großbuchstaben, fette oder kursive Schriften verwenden. Auch hier gilt das \enquote{Konsistenzprinzip}: Fremdwörter stets kursiv, Umgangssprache in Anführungszeichen und wichtige Punkte fett. 
	
	\paragraph{Gliederung} Bereits im Kapitel zur \textit{Verständlichkeit} wurde eine schlüssige Gliederung angesprochen. Diese sollten Sie durch eine ebenso schlüssige Formatierung ergänzen: Absätze werden durch Abstände oder Einrücken hervorgehoben. Überschriften sollen bewusst anders formatiert werden: z.B. fett und ohne Serifen (etwa Helvetica). Ganze Abschnitte können durch Spiegelstriche klar ersichtlich von einander abgegrenzt werden. Empfehlenswert ist auch der Einsatz von Boxen oder Kasten. Damit können Definitionen, Merksätze, Zitate oder Exkurse vom restlichen Text abgehoben werden.
	
	\paragraph{Leerflächen} Bildungsmaterial soll die Lernenden dazu animieren Markierungen, Notizen und Zeichnungen zu machen. Dies ist nur möglich, wenn Platz dafür ist. Lassen Sie deshalb insbesondere am rechten und unteren Blattrand ausreichende Leerflächen. Beachten Sie auch, dass Lernblätter meist gedruckt und abgeheftet werden.
	
	
	\begin{exkurs}[Schreibprogramm - Welches ist das beste?]
	Das beste Schreibprogramm für Bildungsmaterial ist das, in dem Sie sich am besten auskennen. Jede Stunde die Sie mit der Einarbeitung in ein neues Programm verwenden, fehlt Ihnen bei der Erstellung der Materialien. Auch wenn Sie vorhaben Ihre Materialien unter einer freien Standardlizenz zu veröffentlichen, können Sie gerne MS Word verwenden. Es gibt aber auch sehr gute, kostenlose Alternativen (etwa den LibreOffice Writer). Das veröffentlichte Dateiformat ist viel wichtiger. Neben einer pdf-Datei sollten Sie stets die \enquote{richtige} Datei (docx, odt, tex etc.) \textbf{mit anbieten}. Dadurch ermöglichen Sie eine einfache Anpassung, ohne mühsames Kopieren und Formatieren. \\[0.5em]
	PS: Dieses Handbuch habe ich mit \LaTeX{} und TeXstudio erstellt. Den Quelltext dieses Handbuchs können Sie unter folgendem Link heruntergeladen: \href{https://bitbucket.org/jjt9/oer-in-der-informationssicherheit/src}{https://bitbucket.org/jjt9/oer-in-der-informationssicherheit/src}
	% Link anpassen - GitHub??
	% Umformulierung nicht LAtex zum runterladen
	\end{exkurs}
	
	
	% Bilder wie mans macht
	
	% Position von Bildern

\section{Didaktik -- Vom Text zum Bildungsmaterial}\label{sec:didaktik}

	% Wenn Sie ganz neue Materialien erstellen, bauen Sie didaktische Elemente besser am Schluss ein

	\paragraph{Lernmodule} Indem Sie Lernmodule bilden, unterstützen Sie den Lernenden bei seinem individuellen Lernprozess. Diese Module können die unterschiedlichsten Formen annehmen. Häufig anzutreffen ist: Sachtext -- Aufgabe -- Lösung. Sind diese Module auch im Format voneinander abgehoben, kann der Lernende die Inhalte nach und nach abarbeiten. Ein modularer Aufbau ist auch für das gesamte Bildungsmaterial vorteilhaft. So sollten Sie in der \textbf{Einleitung} Interesse für das folgende Thema wecken oder die Zielgruppe \enquote{mitnehmen}, indem Sie Bekanntes kurz wiederholen. Im \textbf{Hauptteil} sollten die Inhalte vermittelt oder vom Lernenden selbst erarbeitet werden. Der \textbf{Schluss} kann als Klammer genutzt werden. Eine Klammer dient der Einordnung des Gelernten, indem der Praxisbezug des Behandelten oder die im Anschluss folgenden Schritte aufgezeigt werden. 
	
	% Einleitung (Interesse wecken, Wiederholung) HT (Erarbeiten und selber arbeiten) Schluss (Entspannung)
	
	\paragraph{Hinweis zur aktiven Mitarbeit} Um neben Verstand und Emotion auch die Motorik des Lernenden anzusprechen, soll dieser zur aktiven Mitarbeit animiert werden. Der Lernende soll wichtige Abschnitte markieren, eigene Erfahrungen oder Verbindungen notieren und einfache Zeichungen erstellen. Dabei sind punktuelle Hinweise besser geeignet, als allgemeine Empfehlungen in der Einleitung.
	
	\paragraph{Fragen und Tests} Fragen und kleine Tests sind in der Lage  die Lernenden zur aktiven Auseinandersetzung mit den Inhalten zu motivieren. Sie dienen als Selbstkontrolle und können unter Umständen auch genutzt werden, um den Wissensstand der Lernenden abzurufen. Je nach Thema eignen sich bestimmte Fragemuster besser oder schlechter. Hier sollen einige wichtige Formen kurz vorgestellt werden:

	\begin{itemize}
	\item Offene Fragen: dienen zur einfachen Überprüfung, ob der Lernende die Inhalte aufgenommen (Nennen Sie ... ) oder verstanden (Welche Methode würden Sie...) hat.
	\item Multiple-Choice-Fragen: Gehören zur Gattung der geschlossenen Fragen, da die Antworten vorgegeben sind. Für den Lernenden haben sie den Vorteil, dass sie schnell und einfach zu beantworten und zu kontrollieren sind. Meist kann auf diese Weise aber nur Wissen überprüft werden. Bei der Fragenerstellung empfiehlt Ballstaedt \parencite[][]{lerntexte}, ausgehend vom Sachtext, erst die korrekten Antworten abzuleiten, danach die falschen Antworten und erst am Ende die Frage selbst zu formulieren.
	\item Reihenfolge herstellen: Besonders empfehlenswert bei Abläufen und Rangordnungen.
	\item Lücken ergänzen: Damit können die Lernenden prüfen, ob sie die zentralen Inhalte des Materials verinnerlicht haben. Neben Textlücken, können auch Bild- oder Diagrammlücken sinnvoll eingesetzt werden.
	\item Korrekturaufgaben: Diese Aufgabenart ist sehr wertvoll, da Lernende einen gegebenen Sachverhalt analysieren und auswerten müssen, um Fehler feststellen und Korrekturvorschläge abgeben zu können. Korrekturaufgaben dürfen aber nicht als Mittel zur Einleitung genutzt werden (etwa \enquote{Was macht Staplerfahrer Klaus im Video falsch?}). Dies kann zur Folge haben, dass sich die Lernenden genau dieses falsche Vorgehen einprägen. 
	\end{itemize}
	
	\paragraph{Anregung zur Diskussion} Diskussionsanregungen und Impulse (siehe Kapitel \ref{sec:stil}) sind eng miteinander verwandt. Sie sollen den Lesefluss bewusst unterbrechen und den Lernenden dazu anregen über einen bestimmten Inhalt nachzudenken. Fordern Sie ihn beispielsweise dazu auf, Vor- und Nachteile eines technischen Verfahrens oder einer organisatorischen Entscheidung zu notieren. Besonders hilfreich sind Anregungen zur Diskussion für Seminarleiter. Wenn aus dem Bildungsmaterial ein Seminar werden soll, können Diskussionsanregungen meist direkt übernommen werden.
	
	\paragraph{Wiederholungen} In Bildungsmaterialien sind Wiederholungen erlaubt oder sogar er-wünscht. Umsetzen lassen sich diese etwa durch einfache Textverweise: \enquote{Wie eingangs definiert [...]} oder \enquote{Das Kapitel kann folgendermaßen zusammengefasst werden[...]}. Geschickt platzierte Wiederholungen sorgen für Redundanz und helfen den Lernenden die Inhalte miteinander zu vernetzen.
	
	\paragraph{Veranschaulichungen} Texte sprechen kognitive Lerntypen an. Bildungsmaterialien sollen in der Regel möglichst alle Lerntypen und insbesondere den \enquote{visuellen} Lerntyp ansprechen. Lernende, die es nicht (mehr) gewohnt sind mit ellenlangen Texten konfrontiert zu werden, freuen sich über jede gelungene Veranschaulichung. Neben Bildern von realen Gegenständen (neuartiges Ventil) oder Abläufen (korrekte Sitzhaltung) eignen sich auch Diagramme und Grafiken zur Veranschaulichung komplexer Zusammenhänge. Besonders empfehlenswert sind Flussdiagramme zur Darstellung von Prozessen. Veranschaulichungen sind immer dann sinnvoll, wenn Sie konkrete Situationen beschreiben möchten, dafür aber viele Wörter benötigen (siehe genannte Beispiele für Veranschaulichungen).
	
	% ??? Beispiel Flussdiagramm
	
	\paragraph{Verweise} Sie sind gezwungen das vorhandene Sachmaterial für den Lernenden zu reduzieren (siehe \textit{didaktische Reduktion}). Dabei gehen stets Informationen verloren. Durch Verweise auf wichtige Sachliteratur -- oder noch besser Podcasts, Videos oder Webinhalte -- motivieren Sie einen Lernenden sich intensiver mit dem Thema zu befassen. Somit können Sie seine Neugier wecken und werden gleichzeitig dem Merksatz \ref{merk:motto} gerecht. Besonders wichtig ist auch der letzte Merksatz:
	
	%\paragraph{Zeitschätzung} Zusammenfassung mit Zeitschätzung (ca. 90 Min)
	
	\begin{merksatz}[Abschließende Worte]
	Ignorieren Sie jede der soeben genannten Regeln, bevor Sie dadurch ein Sprachungetüm erschaffen (George Orwell).
	\end{merksatz}
	
	\newpage

\section{Checklisten -- Ordnung ist das halbe Leben}\label{sec:checklisten}

\begin{checklist}[\nameref{sec:vorbereitung}]
\renewcommand\labelitemi{$\square$}
\renewcommand\labelitemii{$\square$}
	\begin{itemize} 
		\item Gründe und Ziele festgelegt
			\begin{itemize}
			\item Wer soll als Zielgruppe angesprochen werden?
			\item Was interessiert diese Zielgruppe?
			\item Warum soll sich die Zielgruppe mit diesem Material beschäftigen (\textit{Motivation})?
			\item Wozu soll sie das machen (\textit{Ziele})?
			\end{itemize}
		\item Zielgruppe bestimmt
		\item Rohmaterialien auf das Wichtigste reduziert und vorbereitet
	\end{itemize}
\end{checklist}

\begin{checklist}[%\nameref{sec:verstandlichkeit}
Verständlichkeit -- Hohe Kunst des Vereinfachens]
\renewcommand\labelitemi{$\square$}
\renewcommand\labelitemii{$\square$}
	\begin{itemize} 
		\item Einfachheit
			\begin{itemize}
			\item bekannte Wörter
			\item Fachwörter erklärt
	%		\item anschauliche Darstellung
			\end{itemize}
		\item Prägnanz
			\begin{itemize}
			\item kurze Sätze (9 bis 13 Wörter), kurze Wörter (dreisilbig)
			\item jedes Wort ist notwendig
			\end{itemize}
		\item Gliederung	
			\begin{itemize}
			\item Gedanken durch Absätze gliedern
			\item sprechende Überschriften
			\item Schlüssige Reihenfolge (chronologisch, Leserichtung)
			\end{itemize} 
	\end{itemize}
\end{checklist}

\newpage

\begin{checklist}[\nameref{sec:stil}]
\renewcommand\labelitemi{$\square$}
\renewcommand\labelitemii{$\square$}
\begin{itemize} 
	\item Persönliche Anrede (Sie, Du, ...)
	\item Impulse (Fragen, Aufreißer)
	\item sprechende Bilder (\textit{Metaphern}, Vergleiche)
	\item Beispiele (realistisch, einfühlsam)
	\item Humor, Karikaturen
	%\item keine abstrakten Substantive (\textit{-heit, -ung})
	
\end{itemize}
\end{checklist}

\begin{checklist}[\nameref{sec:format}]
\renewcommand\labelitemi{$\square$}
\renewcommand\labelitemii{$\square$}
	\begin{itemize}
		\item Schriftart
		\begin{itemize}
			\item Standardtext mit Serifen
			\item Zeilenabstand zwischen 1 und 1,5-fach
			\item 8 - 12 Wörter pro Zeile
			%http://www.webmasterpro.de/design/article/typografie-12-wichtige-grundlagen-fuer-den-richtigen-einsatz-von-schriften.html
		\end{itemize} 
		\item Hervorhebung durch Formatierung (\textbf{fett}, \textit{kursiv})
		\item Gliederungen durch Formatierung 
			\begin{itemize}
			\item Überschriften (fett, Abstand)
			\item Absätze (Abstand)
			\item Abschnitte (Spiegelstriche)
			\item Merksätze oder Hintergrundinformation (Kasten, Symbole)
			\end{itemize}
		\item Ausreichend Leerflächen
			\begin{itemize}
			\item rechts und unten: Platz für Notizen
			\item links: Platz für Heftung
			\end{itemize}
		%\item maximal 3 verschiedene Farben
	\end{itemize}
\end{checklist}

\newpage

\begin{checklist}[\nameref{sec:didaktik}]
	\renewcommand\labelitemi{$\square$}
	\renewcommand\labelitemii{$\square$}
	\begin{itemize} 
		\item Lernmodule (Sachtext -- Aufgabe -- Lösung)
		\item Hinweis auf Platz für Notizen und Markierungen (aktive Mitarbeit)
		\item Fragen und Tests
			\begin{itemize}
			\item Offene Fragen
			\item Multiple-Choice-Fragen
			\item Richtige Reihenfolge herstellen
			\item Lücken ergänzen (Text oder Grafik)
			\item Korrektur- und Ersetzungsaufgaben
			\end{itemize}
		\item Anregung zu Diskussionen
		\item Wiederholungen
		\item Veranschaulichungen (Prozesse als Flussdiagramme)
		\item Verweise (auf weitere, vertiefende Literatur)
	\end{itemize}
\end{checklist}

\newpage

\setcounter{section}{0} % Zurücksetzen des Abschnittzählers

\begin{center}
\sffamily\textbf{\Large{Teil B - Lizenzierung}} \\[2em]
\end{center}

	Während in Teil A auf den Bildungsaspekt der OER-Erstellung eingegangen wird, soll im Teil B der Umgang mit dem Urheberrecht behandelt werden. Für diese Zwecke wird dieser Teil des Handbuchs in zwei Abschnitte unterteilt:
	
		\begin{enumerate}
		\item Erstellung von OER
		\item Lizenzierung von OER
		\end{enumerate}
	
	Bei der Erstellung von Bildungsmaterialien werden Sie in der Regel auf fremde Materialien zurückgreifen. Dehalb bringt Ihnen der erste Abschnitt den richtigen Umgang mit fremden Materialien näher. Der zweite Teil wird Sie erst nach der OER ihrer Bildungsmaterialien interessieren. Dort geht es um die Vorteile einer offenen Lizenzierung. Außerdem werden Ihnen verschiedene Lizenzmodelle vorgestellt. In diesem Zuge lernen Sie auch die Konsequenzen verschiedener Lizenzen für ihre Bildungsmaterialien kennen. Abschließend wird die korrekte Implementierung der Lizenz und des Lizenzhinweises behandelt.

%Dabei wird ein möglichst ganzheitlicher Ansatz verfolgt: Ausgehend vom Urheberrechtsgesetz sollen Sie erfahren, was und wer geschützt wird und welche Konsequenzen dies für die Erstellung Ihrer Materialien hat. Im Anschluss folgt eine übersichtliche Einführung in Standardlizenzen. Diese wird mit einer empfohlenen OER-Lizenzierung abgeschlossen.

% Wichtig für das Verständnis der folgenden Abschnitte: Die Formulierung \enquote{Dürfen nicht verwendet werden} ist eine Abkürzung für \enquote{Dürfen nicht verwendet werden, ohne den Urheber ausfindig zu machen, ihn anzuschreiben und mit ihm oder seinen Verwerter einen (kommerziellen) Vertrag zu vereinbaren.} 

% Lizenzierung: Beachte Urhebervermutung §10

% Prüf

\section{Erstellung von OER}

\subsection{Grundlage Urheberrecht -- Was ist schutzwürdig?} 

	Das Urheberrecht soll geistiges Eigentum schützen. Als solches zählen Werke die ein Mindestmaß an Originalität überschreiten, dabei gilt:

	\begin{itemize}
	\item Originalität ist nicht definiert: Alltägliche Sätze oder Passagen, die Sie schon \enquote{hundert mal gelesen haben} sind in der Regel nicht geschützt
	\item Die Textlänge kann als Indiz dienen (\textbf{muss} aber nicht): 
		\begin{itemize}
		\item Ganze Artikel sind nahezu immer urheberrechtlich geschützt,
		\item Textpassagen (darunter fallen auch Aufgaben) sind es meist 
		\item einzelne Sätze hingegen eher nicht (sofern sie nicht besonders originell sind!)
		\end{itemize}
	\item Geschützt werden Formulierungen und Ausdrucksformen und nicht Inhalte oder Ideen:
		\begin{itemize}
		\item Themen eines Textes (z.B. \enquote{Internet of Things}) können unabhängig von ihrer Originalität übernommen werden
		\item Entsteht durch eine Umformulierung ein neues Werk, wird das Urheberrecht in der Regel nicht verletzt 
		% Filetieren ist ok
		\end{itemize}    
	\end{itemize}
	
	Für Sie bedeutet dies, dass das Urheberrecht die Nutzung fremder Materialien nicht ausschließt. Sie dürfen Ideen, Themen und Ansätze aus fremden Werken nutzen. Diese Nutzung darf sich aber in keiner Weise durch Ihre Formulierung bemerkbar machen. Desto mehr Text Sie übernehmen, desto stärker muss das Original durch Ihre Umformulierung \enquote{verblassen}. 
	
	\begin{merksatz}[Was ist \enquote{Umformulieren}?]
	Umformulieren bedeutet, dass der ursprüngliche \textbf{Text und dessen Zusammenhang nicht mehr erkennbar} ist -- Die bloße Verwendung von Synonymen reicht nicht aus!
	\end{merksatz}
	
\subsection{Zitatrecht -- Aristoteles kann man nicht umformulieren}
	
	Um den Titel sofort klarzustellen: Aussagen des großen Aristoteles sollte man in der Tat nicht umformulieren. Dies ist aber auch gar nicht notwendig. Stammt die Formulierung Ihrer Wahl von einem Urheber, der seit 70 Jahren tot ist, gilt die Formulierung als gemeinfrei. Solche Formulierung können Sie ungefragt nutzen.
	
	Wenn Sie jedoch auf eine Formulierung stoßen, die Sie für äußerst treffend halten und deren Urheber sich bester Gesundheit freut, hält das Urheberrecht ein anderes Werkzeug parat: das Zitatrecht. Dieses erlaubt es Ihnen fremdes Material ohne Lizenz in Ihr Bildungsmaterial aufzunehmen, sofern Sie Folgendes einhalten \parencite[][]{urg}:
	
		\begin{itemize}
		\item zitiertes Material muss bereits veröffentlicht sein
		\item das Zitat muss einem besonderen Zweck dienen
		\item der Umfang muss dem Zweck entsprechen
		\item das Zitat muss in einem eigenständigen Werk aufgenommen werden
		\end{itemize}

	Besonders spannend sind in diesem Kontext der Zitatzweck und der angemessene Umfang. Der erforderliche Zweck soll einen Missbrauch des Zitatrechts verhindern. Das heißt fremde Materialien dürfen nicht als Zitat veröffentlicht werden, um die Lehrmaterialien optisch abzurunden oder dem Lernenden die eigene Recherche zu ersparen. Der Zitatzweck ist nur in folgenden Fällen erfüllt:
			
		\begin{itemize}
		\item wenn eine Auseinandersetzung mit dem Zitat stattfindet (z.B. bei einer Kritik)
		\item wenn das Zitat die Funktion eines erforderlichen Beleges annimmt (z.B. durch die Aussage eines Experten)
		\item wenn der eigene Inhalt ohne Zitat kaum vermittelbar ist (z.B. bei Bildzitaten)
		\end{itemize}
				
	Sie müssen sich beim Zitieren somit stets die Frage stellen: Wozu braucht der Lernende dieses Zitat? Fällt die Antwort unter keinen der eben genannten Punkte, sollten Sie auf das Zitat verzichten. Dies gilt insbesondere für sogenannte Vollzitate. Auch wenn im Urheberrecht keine Obergrenze definiert ist, sollte das Zitat nie länger sein, als unbedingt notwendig. Wenn Sie etwa eine Begriffsdefinition kritisieren möchten, sollten Sie nicht das gesamte Glossar zitieren. Wenn Sie das gesamte Glossar kritisieren möchten, müssen Sie zuerst die oben genannte Frage stellen: Muss der Lernende definitiv die Formulierung des gesamten Glossars lesen, um die Kritik nachzuvollziehen. Nur in wissenschaftlichen Arbeiten dürfen gesamte fremde Werke zur Erläuterung zitiert werden. Dies bedeutet unter anderem, dass Fotos oder andere ganzheitlich veröffentlichte Abbildungen (etwa im Internet) in nicht wissenschaftlichen Arbeiten nur in Ausschnitten zitiert werden dürfen. 
			
	Wenn Sie bis hier her alles erfüllt haben, dürfen Sie ein Zitat verwenden. Dies gilt aber nur, wenn Sie nichts am Zitat verändern. Insbesondere der Kern einer Formulierung darf nicht abgeändert werden. Zudem fordert das Urheberrecht eine umfangreiche Quellenangabe:
			
		\begin{itemize}
		\item Name des Urhebers (bei Sprach- und Musikwerken, bei Zeitungen und bei Rundfunkkommentaren müssen auch Herausgeber bzw. Verleger genannt und auf Änder-ungen hingewiesen werden)
		\item Titel oder andere Werksbezeichnung
		\item Quellenangabe und Zitat müssen deutlich erkennbar sein (z.B. durch Einrücken)
		\end{itemize}
		
	\noindent Die Umsetzung hängt vom eingesetzten Medientyp ab (Print, Web, App, usw.)
			
	Nicht unter das Zitatrecht fällt das Nennen und Setzen von Hyperlinks auf andere Internetseiten.
	
\subsection{Lizenzbestimmungen -- Wenn Sie mehr als einen Satz brauchen}
	
	Sollte Ihnen das Zitat nicht ausreichen, können Sie im Sinne des Urheberrechtes eine Lizenz beim Urheber einholen. Dafür sind Lizenzverhandlungen nötig. Dort vereinbaren Sie mit dem Urheber welche Nutzung Sie anstreben. Das Urheberrecht sieht folgende Nutzungsarten vor:
	
		\begin{description}[align=left, itemsep=0em]
		\item [Kopieren] Erstellen einer identischen Kopie des Originals
		\item [Verbreiten] Verkaufen oder Verschenken des Werkes (meist in kopierter Form)
		\item [Upload] Hochladen und Veröffentlichen des Werkes 
		\item [Bearbeiten] Abändern des gesamten Werkes oder Teile davon
		\item [Weiteres] Vortragen, Aufführen, Senden, Öffentlich Wiedergeben 
		\end{description}
	
	Diese Nutzungsarten dienen dabei als Ausgangslage und können beliebig verfeinert werden (etwa die Verbreitung einer Taschenbuchausgabe des Werkes nur in Deutschland). Wichtig ist, dass Sie nur jene Nutzungsrechte erhalten, die tatsächlich vereinbart wurden. Vergessen Sie beispielsweise den \enquote{Upload} zu fordern, dürfen die Materialien nicht in Ihrem Namen im Internet oder Intranet auftauchen. Eine Vereinbarung bedarf keiner besonderen Form. In der Regel dürfte eine Anfrage über E-Mail ausreichen. Stellen Sie dabei klar, welches Material und zu welchen Zwecken Sie dieses benötigen. Rechnen Sie damit, dass in der Antwort eines der folgenden Zeichen enthalten ist: \$, \geneuro, \pounds, \textyen, \bitcoinA.
	
\subsection{Vorstellung der CC-Lizenzmodule -- Wenn Sie einfach alles brauchen}

	Wenn Sie auf eine Lizenzverhandlung verzichten möchten oder diese nicht nach Ihren Vorstellungen verlief, können Sie auch auf freie Materialien zurückgreifen. Mit \enquote{frei} ist in erster Linie nicht der kostenlose Zugang gemeint, sondern die Art der Lizenzierung. Diese erlaubt es Ihnen in sehr vielen Fällen auf eine Lizenzverhandlung zu verzichten. Stattdessen können solche Materialien, entsprechend der Vorgaben, sehr einfach eingesetzt werden.
	
	Als Standardlizenzen im OER-Bereich gelten die Lizenzen der Creative Commons-Initiative. Dabei wird auf vier unterschiedliche Grundmodelle zurückgegriffen: 
	
	
		\begin{table}[h]
		\centering 
		\caption*{Vorstellung der Lizenz CC BY Namensnennung \parencite[][]{cc_lizenzen}.}\label{tab:cc_by}
		\begin{tabular}{|p{2.5cm}|P{2.2cm}|P{4cm}|P{1.7cm}|P{2.3cm}|}
		\hline
		Symbol & Abkürzung & Name & aktuelle Version & Vergleichbare Lizenzen \\\hline
	 
		\includegraphics[valign=t,width=2.5cm]{image/by.pdf} & CC BY & Namensnennung & 4.0 & dl-de/by-2-0 \linebreak OGLv3.0 \\\hline
		
		\multicolumn{5}{|p{14.5cm}|}{Diese Materialien dürfen kopiert, geändert, darauf
		aufgebaut und verbreitet werden -- auch kommerziell, solange der Urheber des Originals genannt, ein Verweis auf die Lizenz angeführt und Änderungen kenntlich gemacht werden.}\\\hline
		
		\end{tabular}
		\end{table}
		
				
		
		\begin{table}[h!]
		\centering 
		\caption*{Vorstellung der Lizenz CC BY-SA Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen \parencite[][]{cc_lizenzen}.}\label{tab:cc_bysa}
		\begin{tabular}{|p{2.5cm}|P{2.2cm}|P{4cm}|P{1.7cm}|P{2.3cm}|}
		\hline
		Symbol & Abkürzung & Name & aktuelle Version & Vergleichbare Lizenzen \\\hline
		
		\includegraphics[valign=t,width=2.5cm]{image/by-sa.pdf} & CC BY-SA & Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen &  4.0 & GNU FDL \\\hline
		
		\multicolumn{5}{|p{14.5cm}|}{Diese Materialien dürfen kopiert, geändert, darauf
		aufgebaut und verbreitet werden -- auch kommerziell, solange der Urheber des Originals genannt wird und neue, auf diesem Material basierende Werke  oder Werkteile unter den selben Bedingungen veröffentlicht werden (\enquote{Copyleft}). Solche Materialien dürfen Sie nur in Ausnahmefällen mit anderes lizenzierten Materialien mischen (siehe Tabelle auf der nächsten Seite). Zudem ist ein Verweis auf die Lizenz anzuführen und Änderungen müssen kenntlich gemacht werden.}\\\hline
		
		\end{tabular}
		\end{table}		

				
		\begin{table}[h!]
		\centering 
		\caption*{Vorstellung der Lizenz CC BY-ND Namensnennung - Keine Bearbeitung \parencite[][]{cc_lizenzen}.}\label{tab:cc_bynd}
		\begin{tabular}{|p{2.5cm}|P{2.2cm}|P{4cm}|P{1.7cm}|P{2.3cm}|}
		\hline
		Symbol & Abkürzung & Name & aktuelle Version & Vergleichbare Lizenzen \\\hline
		
		\includegraphics[valign=t,width=2.5cm]{image/by-nd.pdf} & CC BY-ND & Namensnennung - Keine Bearbeitung &  4.0 & \\\hline
		
		\multicolumn{5}{|p{14.5cm}|}{Diese Materialien dürfen kopiert, in andere Werke (als Ganzes) integriert und verbreitet werden -- auch kommerziell, solange der Urheber des Originals genannt wird und keine Änderungen oder Beschneidungen durchgeführt werden. Zudem ist bei einer Verwendung ein Verweis auf die Lizenz nötig. Solche Materialien müssen aus neuen Materialien klar hervorstechen (z.B. bei der Verwendung eines Bildes in einem Fließtext). Deshalb dürfen sie nicht für Collagen oder Sampels verwendet werden. }\\\hline
		
		\end{tabular}
		\end{table}	
		
		
		\begin{table}[h!]
		\centering 
		\caption*{Vorstellung der Lizenz CC BY-NC Namensnennung - Nicht kommerziell \parencite[][]{cc_lizenzen}.}\label{tab:cc_bync}
		\begin{tabular}{|p{2.5cm}|P{2.2cm}|P{4cm}|P{1.7cm}|P{2.3cm}|}
		\hline
		Symbol & Abkürzung & Name & aktuelle Version & Vergleichbare Lizenzen \\\hline
		
		\includegraphics[valign=t,width=2.5cm]{image/by-nc.pdf} & CC BY-NC & Namensnennung - Nicht kommerziell &  4.0 & \\\hline
		
		\multicolumn{5}{|p{14.5cm}|}{Das Werk darf kopiert, geändert, darauf
				aufgebaut und verbreitet werden, solange dies nicht zu kommerziellen Zwecken geschieht und der Urheber des Originals genannt, ein Verweis auf die Lizenz angeführt und Änderungen kenntlich gemacht werden. Von einer kommerziellen Nutzung ist die Rede, wenn der Nutzer generell kommerziell handelt (Unternehmen und Freiberufler) oder wenn durch die Nutzung des Materials Geld eingenommen wird. }\\\hline
		
		\end{tabular}
		\end{table}	 
		
		
				\begin{table}[h]
				\centering
				\caption*{Kompatibilität der CC-Lizenzmodule ($\checkmark$: freie Lizenzwahl, $\Leftarrow$: Ergebnis muss mit der \textit{Reihen}-Lizenz veröffentlicht werden, $\Uparrow$: Ergebnis muss mit der \textit{Spalten}-Lizenz veröffentlicht werden, $\times$: inkompatibel)}
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				CC 		& BY 			& BY-SA 		& BY-NC 		& BY-ND 		& BY-NC-SA 		& BY-NC-ND \\\hline
				BY 		& $\checkmark$	& $\Uparrow$ 	& $\checkmark$	& $\times$	& $\Uparrow$	& $\times$ \\\hline
				BY-SA 	& $\Leftarrow$	& $\checkmark$	& $\times$	& $\times$	& $\times$	& $\times$ \\\hline
				BY-NC 	& $\checkmark$	& $\times$	& $\checkmark$	& $\times$	& $\Uparrow$	& $\times$ \\\hline 
				BY-ND 	& $\times$	& $\times$	& $\times$	& $\times$	& $\times$	& $\times$ \\\hline 
				BY-NC-SA & $\Leftarrow$	& $\times$	& $\Leftarrow$		& $\times$	& $\checkmark$	& $\times$ \\\hline
				BY-NC-ND & $\times$	& $\times$	& $\times$	& $\times$	& $\times$	& $\times$ \\\hline
		
				\end{tabular}
				\end{table}
		
	Die CC-Initiative bietet in diesem Kontext noch zwei weitere Lizenzmodelle an: CC BY-NC-SA und CC BY-NC-ND. Beide Lizenzmodelle bauen unmittelbar auf die vorgestellten Modelle auf bzw. erweitern das NC-Modul entsprechend. 
		
\subsection{Verweise auf weitere Quellen -- Man lernt nie aus}\label{sec:verweise_nutzer}
		
	Die CC-Initiative ist um eine sehr große Transparenz bemüht. Dies gilt nicht nur für Urheber, die auf ihre Lizenzen zurückgreifen möchten, sondern auch für Nutzer. Diese können auf der englischsprachigen Webseite nicht nur die Lizenztexte studieren, dort werden auch häufig gestellte Fragen (\textit{FAQ}) beantwortet: \href{https://wiki.creativecommons.org/index.php/Frequently_Asked_Questions}{https://wiki.creativecommons. org/index.php/Frequently\_Asked\_Questions}
	
	Es gibt aber auch sehr gute deutsche Quellen. Ein Beispiel hierfür ist der Artikel \href{https://irights.info/wp-content/uploads/2015/10/Open_Content_-_Ein_Praxisleitfaden_zur_Nutzung_von_Creative-Commons-Lizenzen.pdf}{\enquote{Open Content -- Ein Praxisleitfaden zur Nutzung von Creative-Commons-Lizenzen}} von Dr. Till Kreuzer. In diesem Artikel werden eine Vielzahl von möglichen Nutzerfällen behandelt. Dabei werden auch sehr hilfreiche Hinweise mitgeliefert, wie die entnommene, gekürzte Tabelle zur kommerziellen Nutzung zeigt:
		
		\begin{table}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.97\linewidth]{./image/nc_tabelle2.png}
			\caption*{Dr. Till Kreutzer \enquote{Wer kann NC-lizenzierte Inhalte in welchen Fällen nutzen} \parencite[Ausschnitt aus: ][]{oc2}}
		\end{table}
		

\section{Lizenzierung von OER}
		
	Wenn Sie Ihr Material fertiggestellt haben und veröffentlichen möchten, stellt sich die Frage nach der richtigen Lizenzierung. Diese hängt sehr stark von den potenziellen Adressaten des Materials und von den Zielen des Urhebers ab. Fokussieren Sie sich beispielsweise auf spezialisierte Schulungsunterlagen zahlungskräftiger Unternehmen dürften freie Standardlizenzen für Sie weniger interessant sein. Möchten Sie hingegen eine möglichst weite Verbreitung der Materialien erreichen, sind freie Standardlizenzen die erste Wahl. Dies liegt nicht nur daran, dass diese kostenlos sind. Solche Materialien können von vielen Nutzern einfach und rechtssicher verwendet werden. Beachten Sie jedoch folgenden Merksatz:
	
	\begin{merksatz}[Ein Mann, ein Wort]
	Wer sich einmal für eine Veröffentlichung unter einer freien Standardlizenz entschieden hat, kann dies nicht mehr widerrufen! Deshalb sollte die Entscheidung ob und wenn ja, welche Lizenz gewählt wird, gut überlegt sein.
	\end{merksatz}
	
\subsection{CC-Lizenzen aus Urhebersicht}

	Im OER-Bereich gelten die Lizenzen der Creative Commons-Initiative als Standard. Sie sollten auf eine der folgende genannten Lizenzen zurückgreifen. Es gibt mehrere Gründe die dafür sprechen:
	
		\begin{itemize}
		\item Die meisten OER-Nutzer arbeiten hauptsächlich mit CC-Lizenzen, in andere Lizenzen müssten Sie sich einarbeiten, dies kann der Materialverbreitung schaden
		\item CC-Lizenzen wurden von Rechtsexperten erstellt und schützen den Urheber umfangreich gegen Missbrauch
		\item Die Implementierung von CC-Lizenzen ist denkbar einfach
		\end{itemize}
		
	Wie bereits im Merksatz 5 erwähnt, ist es sehr wichtig, sich vor der Lizenzentscheidung über die Konsequenzen einer solchen im Klaren zu sein. Deshalb sollen die wichtigsten Punkte zu jedem Lizenzmodul genannt werden:
	
	\newpage
	
		\begin{table}[h]
			\centering 
			\caption*{Die Lizenz CC BY Namensnennung aus Urhebersicht \parencite[][]{cc_lizenzen}.}\label{tab:cc_by2}
			\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{10.5cm}|}
			\hline
			Lizenz & Konsequenzen\\\hline
		 
			\includegraphics[valign=t,width=2.5cm]{image/by.pdf} & 
			Dies ist die freieste CC-Lizenz. Solche Materialien können von sämtlichen Institutionen für sämtliche Zwecke eingesetzt werden. Diese Lizenz garantiert hohe Rechtssicherheit und trotzdem eine einfache Anwendung. Sie soll verwendet werden, wenn eine möglichst hohe Verbreitung des Materials angestrebt wird. Dafür muss in Kauf genommen werden, dass aufbauende Materialien geschlossen lizenziert werden dürfen und dass eine kommerzielle Nutzung erlaubt ist. 
			\\\hline
			
			\end{tabular}
		\end{table}
		
		\begin{table}[h!]
			\centering 
			\caption*{Die Lizenz CC BY-SA Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen aus Urhebersicht \parencite[][]{cc_lizenzen}.}\label{tab:cc_by-sa2}
			\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{10.5cm}|}
			\hline
			Lizenz & Konsequenzen\\\hline
		 
			\includegraphics[valign=t,width=2.5cm]{image/by-sa.pdf} & 
			Dies ist die sogenannte Copyleft-Lizenz. Die Idee stammt aus dem Open-Source-Bereich. Das Ziel von Copyleft ist es, immer mehr freie Materialien zu erhalten. Erreicht wird dies, indem Nutzern vorgeschrieben wird, dass sie aufbauende Materialien unter der selben Lizenz veröffentlichen müssen. Es ist somit nicht möglich das neue Material geschlossen zu lizenzieren. Diese Lizenzforderung ist vielen kommerziellen Unternehmen ein Dorn im Auge und kann als Alternative zum NC-Modul eingesetzt werden (siehe unten). Der Nachteil dieser Lizenz sind sogenannte \enquote{Lizenzinkompatibilitäten}: Einem Nutzer ist es untersagt neues Material mit zwei unterschiedlichen SA-Lizenzen, oder vergleichbaren Lizenzmodulen (z.B. GFDL), zu veröffentlichten. Außerdem darf er keine SA-Materialien verwenden, wenn er eine kommerzielle Nutzung ausschließen möchte. Dadurch wird die gewünschte Verbreitung der Materialien behindert. 
			\\\hline
			
			\end{tabular}
		\end{table}
		
		\begin{table}[h!]
			\centering 
			\caption*{Die Lizenz CC BY-ND Namensnennung - Keine Bearbeitung \parencite[][]{cc_lizenzen}.}\label{tab:cc_by-nd2}
			\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{10.5cm}|}
			\hline
			Lizenz & Konsequenzen\\\hline
 
			\includegraphics[valign=t,width=2.5cm]{image/by-nd.pdf} & 
			Das ND-Modul untersagt jegliche Änderungen am Material. Dieses Modul eignet sich vor allem für Materialien, die nur als Ganzes funktionieren. Dies kann für Bilder, Musik, Videos oder literarische Texte (Romane, Kurzgeschichten, usw.) gelten. Auch Anleitung, beispielsweise für Aufgaben oder Spiele, können mit dieser Lizenz vor einer unerwünschten Änderung geschützt werden. Für alle anderen OER-Materialien und insbesondere für Lerntexte sollte das ND-Modul nicht gewählt werden. Denn gerade die Bearbeitungs- und Anpassungsmöglichkeit ist ein fundamentales Element von OER. Somit dürfte eine weite Verbreitung solcher Materialien stark behindert werden.  
			\\\hline
			
			\end{tabular}
		\end{table}
		
		\begin{table}[h!]
		\centering 
			\caption*{Die Lizenz CC BY-NC Namensnennung - Nicht kommerziell \parencite[][]{cc_lizenzen}.}
			\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{10.5cm}|}
			\hline
			Lizenz & Konsequenzen\\\hline

			\includegraphics[valign=t,width=2.5cm]{image/by-nc.pdf} & 
			Viele Urheber im OER-Bereich interessieren sich für dieses Modul. Es widerstrebt ihnen, dass ihre Materialien von kommerziellen Unternehmen ausgenutzt werden, um Profit zu machen. Das NC-Modul kann dies verhindern. Es untersagt aber nicht nur die Verwendung durch kommerzielle Unternehmen, sondern jeglicher kommerziellen Handlungen (siehe Tabelle auf Seite 18). Viele Nutzer meiden deshalb NC-lizenzierte Materialien. Möchten Sie eine möglichst große Verbreitung ihrer Materialien, sollten Sie auf dieses Modul verzichten. Eine Ausbeutung durch Konzerne, kann häufig auch durch das SA-Modul verhindert werden (siehe Tabelle oben). 
			\\\hline
			
			\end{tabular}
		\end{table}
		
	\newpage
	
	An dieser Stelle sei erneut darauf hingewiesen, dass die CC-Initiative noch zwei weitere Lizenzmodelle anbietet: CC BY-NC-SA und CC BY-NC-ND. Beide Lizenzmodelle bauen unmittelbar auf die vorgestellten Modelle auf bzw. erweitern das NC-Modul entsprechend.
	
	Die Entscheidung für die \enquote{richtige} Lizenz ist bestimmt nicht einfach. Da sie nicht widerrufen werden kann, muss sie wohl überlegt sein. Wie Sie gesehen haben, bedeutet die Wahl eines zusätzlichen Moduls (SA, ND, NC) stets eine Erhöhung der Komplexität und eine Verringerung der Rechtssicherheit. Sie sollten sich nicht pauschal für eine Lizenz entscheiden, sondern genau überlegen in welcher Form potenzielle Nutzer Ihr Material verwenden. Kommen Sie im Anschluss zur Entscheidung für eine bestimmte Lizenz, muss diese nur noch richtig implementiert werden. Danach steht einer Veröffentlichung nichts mehr im Wege.
	
\subsection{Korrekte Implementierung der Lizenz}

	Ihr Material unter einer CC-Lizenz zu veröffentlichen ist sehr einfach: Zuerst muss der Lizenzhinweis erstellt werden. Dafür müssen Sie wissen, unter welcher Lizenz Ihr Material veröffentlicht werden soll (z.B. CC BY). Danach ergänzen Sie folgenden Text entsprechend:
	
		\begin{quote}
		Dieses Werk wird unter der Creative Commons Namensnennung - 4.0 International (CC BY 4.0) Lizenz veröffentlicht. Der vollständige Lizenztext befindet sich unter: https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode.
		\end{quote}   	
		
	Haben Sie sich für eine andere Lizenz entschieden, muss der Name der Lizenz, die Abkürzung und der Link zum Lizenztext geändert werden. Dieser Link ist besonders wichtig. Ohne Lizenztext oder Verweis auf diesen, ist die Lizenz nicht gültig. Bei CC-Lizenzen ist es üblich neben dem Lizenzhinweis auch das passende Symbol darzustellen (hier: CC BY)
		
			\begin{figure}[h!]
			\centering
			\includegraphics[width=0.15\linewidth]{./image/by.pdf}
			\end{figure}

	
	Um den Nutzer bei der Namensnennung zu unterstützen können Sie eine gewünschte Form der Namensnennung mitliefern.
	
	Bei all diesen Schritten kann Sie der Lizenzgenerator der CC-Initiative unterstützen. Diesen erreichen Sie unter folgendem Link:
	
		\begin{quote}
		\href{https://creativecommons.org/choose/?lang=de}{https://creativecommons.org/choose/?lang=de}
		\end{quote}
		
	Insbesondere, wenn Sie ihre Materialien online verwenden möchten, ist dieser sehr praktisch. Dort wird automatisch ein maschinenlesbarer Quellcode erstellt. Dadurch können Suchmaschinen CC-Inhalte schneller finden und anzeigen. Außerdem erhalten Sie über den Lizenzgenerator eine Vorlage für den Lizenzhinweis und das passende Symbol dazu.
	
	Creative Commons schriebt Ihnen nicht vor, wo Sie den Lizenzhinweis anbringen müssen. Einerseits sollte der Nutzer diesen leicht auffinden (etwa am Ende des Dokumentes oder im Footer-Bereich der Webseite). Andererseits muss dem Nutzer durch Position und Formulierung klar gezeigt werden, welche Inhalte lizenziert sind (nur der Text, gesamte Webseite mit Bildern, usw.)
	
\subsection{Verweise auf weitere Quellen}

	Die für die Nutzung empfohlenen Quellen auf Seite \pageref{sec:verweise_nutzer}, können Sie auch bei der Lizenzierung unterstützen. In beiden Fällen werden weitere Details genauer beleuchtet und machen die Lizenzierung durch CC-Lizenzen noch klarer.
	
	Falls Sie noch nicht überzeugt werden konnten und sich eine der folgenen Fragen stellen:
	
		\begin{itemize}
		\item Warum soll ich meine Materialien verschenken?
		\item Wie kann die Qualität von OER gewährleistet werden?
		\end{itemize}
		
	möchte ich Sie auf die Studienarbeit hinter diesem Handbuch verweisen. Dort werden verschiedene Geschäftsmodelle mit OER-Materialien genannt und analysiert. Außerdem finden Sie dort eine Analyse zum Thema \enquote{Qualitätssicherung von OER}. Sämtliche Dokumente, die im Zude dieser Arbeit entstanden sind, können Sie foldenden Link entnehmen: \href{https://bitbucket.org/jjt9/oer-in-der-informationssicherheit/src}{https://bitbucket.org/jjt9/oer-in-der-informationssicherheit/src}


	\smallskip
		
	Abschließend möchte ich Ihnen noch ein Zitat als letzten Merksatz mitgeben:
	
	\begin{merksatz}[]
	\enquote{Der Fortschritt lebt vom Austausch des Wissens.} (Albert Einstein)
	\end{merksatz} 
	 
	% Wikipedia Artikel, dann eh SA
	

\bigskip	

\printbibliography

\section*{Lizenz}

Das vorliegende Handbuch steht unter der Lizenz Creative Commons Namensnennung 4.0 International (CC BY 4.0). 
Dies ermöglicht das Teilen und Bearbeiten dieser Arbeit, sofern Urheber und Titel der Arbeit (vgl. Kopf- und Fußzeile), sowie Rechteangaben und Änderungen kenntlich gemacht werden. Der vollständige Lizenztext befindet sich unter: \href{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode}{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode}.

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=2.5cm]{./image/by.pdf}
	\end{figure}
	

\paragraph{Hinweis} Sollten Sie das vorliegende Handbuch für kommerzielle Zwecke nutzen, müssen Sie die Karikatur von Randall Munroe vorher \textbf{entfernen} bzw. bei diesem eine Lizenz dafür beantragen.

\end{document}